\chapter{Arquitetura e Fundamentação Matemåtica do Sistema}

Este apêndice detalha a arquitetura computacional do sistema de anålise de movimento por vídeo e justifica suas bases matemåticas. O código-fonte central estå em Python, utilizando Streamlit, OpenCV, Pandas, NumPy, SciPy e Matplotlib.

\section{Ambiente de Execução e Versþes Fixadas}

Para favorecer a reprodutibilidade do produto educacional e reduzir falhas decorrentes de atualizaçþes futuras das bibliotecas, o repositório passou a registrar explicitamente as versþes utilizadas na execução do aplicativo. O arquivo \texttt{runtime.txt} define o uso do Python 3.11, enquanto o arquivo \texttt{requirements.txt} fixa as dependências Python necessårias ao funcionamento do sistema.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.43\textwidth}p{0.43\textwidth}}
\textbf{Ferramenta ou biblioteca} & \textbf{Versão registrada} \\
Python & 3.11 \\
\texttt{opencv-contrib-python-headless} & 4.12.0.88 \\
\texttt{numpy} & 2.2.5 \\
\texttt{streamlit} & 1.44.1 \\
\texttt{pandas} & 2.2.3 \\
\texttt{scipy} & 1.17.1 \\
\texttt{matplotlib} & 3.10.9 \\
\texttt{Pillow} & 11.1.0 \\
\texttt{streamlit-image-coordinates} & 0.4.0 \\
\texttt{ffmpeg}, \texttt{libsm6}, \texttt{libxext6}, \texttt{libgl1} & dependências de sistema listadas em \texttt{packages.txt} \\
\end{tabular}
\end{center}

A dependência \texttt{opencv-contrib-python-headless} Ê especialmente importante porque o rastreador CSRT utilizado no sistema depende dos módulos adicionais do OpenCV. Caso ela seja substituída por \texttt{opencv-python}, a função \texttt{cv2.TrackerCSRT\_create()} pode não estar disponível, impedindo a etapa de rastreamento automåtico do objeto.

\section{Arquitetura do Software}
O sistema consiste nos seguintes módulos lógicos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Interface Web}: Upload do vídeo, seleção de intervalos e pontos de calibração.
    \item \textbf{Calibração Espacial}: Conversão de pixels para unidades de medida reais usando pontos de referência.
    \item \textbf{Correção de Perspectiva (Homografia)}: (Opcional) Ajuste da imagem para eliminar distorçþes.
    \item \textbf{Rastreamento de Objeto}: Detecção automåtica da posição do objeto em cada quadro usando CSRT Tracker.
    \item \textbf{Coleta e Suavização de Dados}: Exportação dos centros em cada frame, com aplicação de filtros matemåticos.
    \item \textbf{Visualização e Anålise Final}: Geração automatizada de gråficos, imagens estroboscópicas e ajuste por regressão.
\end{itemize}

\section{Aquisição de Dados: Amostragem Digital}
A anålise Ê baseada em quadros discretos (frames). A frequência de amostragem Ê o FPS do vídeo ($f_s$), com $\Delta t = 1/f_s$.
\subsection{Teorema de Nyquist-Shannon}
\begin{tcolorbox}[title=Teorema de Nyquist-Shannon]
Uma função de tempo contínua $x(t)$ pode ser reconstruída perfeitamente a partir de suas amostras $x[k]$, se a frequência de amostragem $f_s$ for pelo menos o dobro da maior frequência presente na função ($f_{max}$):
\begin{equation}
    f_s > 2 \cdot f_{max}
\end{equation}
\end{tcolorbox}
Ou seja, para fenômenos råpidos, Ê necessårio vídeo com FPS elevado para garantir precisão cinemåtica.

\section{Calibração Espacial e Homografia}
A imagem Ê convertida de pixels ($p$) para unidades físicas ($u.m.$):
\begin{align}
    \textrm{pos}_x^{u.m.} &= (p_x - p_{x,origem}) \cdot S \\
    \textrm{pos}_y^{u.m.} &= -(p_y - p_{y,origem}) \cdot S
\end{align}
Onde $S = \frac{D_{real}}{D_{pixels}}$ Ê o fator de escala entre dois pontos de referência.\par
A homografia (quando usada) realiza uma transformação de perspectiva a partir de 4 pontos arbitrårios em $[1m2D\rightarrow2D$\normalfont: 
\begin{align}
    \mathbf{x}' = H \mathbf{x}
\end{align}
Onde $H$ Ê a matriz de transformação projetiva da imagem.

\section{Rastreamento de Objeto (CSRT Tracker)}
O CSRT ([1mDiscriminative Correlation Filter with Channel and Spatial Reliability[0m) atua sobre cada frame, ajustando a bounding box e extraindo a posição centroide do objeto. Detalhes do algoritmo estão na documentação do OpenCV.

\section{Suavização e Derivação NumÊrica}
Para obtenção de velocidade e aceleração, derivadas numÊricas são sensíveis a ruído devido à quantização dos pixels e limites do vídeo. Aqui empregamos o filtro de Savitzky-Golay.
\subsection{Filtro Savitzky-Golay}
\begin{tcolorbox}[title=Filtro de Savitzky-Golay]
Consiste em ajustar polinômios locais de grau $d$ em janelas de tamanho $w$, permitindo calcular derivadas suavizadas:
\begin{equation}
    \tilde{y}^{(n)}[i] = \sum_{j=-m}^{m} c_j^{(n)} y[i+j]
\end{equation}
Com coeficientes $c_j^{(n)}$ obtidos ajustando mínimos quadrados para o polinômio local.
\end{tcolorbox}
A escolha da janela $w$ e grau $d$ controla o balanço entre suavização e preservação de picos reais.

\section{Ajuste de Curvas: Mínimos Quadrados e Regressão Linear}
Dados experimentais são ajustados ao modelo físico apropriado (reta ou paråbola) minimizando o erro quadråtico mÊdio.
\subsection{Regressão Linear (Movimento Uniforme)}
\begin{tcolorbox}[title=Regressão Linear]
O modelo $S(t)=vt + S_0$ Ê ajustado por mínimos quadrados:
\begin{equation}
    \underset{v,S_0}{min} \; \sum_{i=1}^N [S_i-(v t_i + S_0)]^2
\end{equation}
A solução analítica fornece $v$ (velocidade mÊdia) e $S_0$ (posição inicial).
\end{tcolorbox}
\subsection{Ajuste Quadråtico (Movimento Uniformemente Variado)}
\begin{tcolorbox}[title=Regressão Quadråtica]
O modelo $S(t)=\frac{a}{2}t^2+v_0t+S_0$ Ê ajustado por mínimos quadrados, semelhante ao caso linear.
A solução produz estimativas de aceleração constante $a$, velocidade inicial $v_0$ e posição inicial $S_0$.
\end{tcolorbox}

\section{Visualização Estroboscópica}
A imagem final Ê composta pela sobreposição dos estados capturados do objeto nas posiçþes extraídas, ilustrando o movimento quadro a quadro.

\section{Resumo}
O sistema implementa pipeline robusto, fundamentado em teoria de amostragem, ajuste geomÊtrico (homografia), rastreamento inteligente e tÊcnicas clåssicas de suavização estatística e ajuste físico-matemåtico.

\bigskip
\noindent
\textbf{Referências:}
\begin{itemize}
    \item OpenCV Documentation: \url{https://docs.opencv.org/}
    \item Savitzky, A. and Golay, M.J.E. (1964). Smoothing and Differentiation of Data by Simplified Least Squares Procedures. Analytical Chemistry, 36(8), 1627-1639.
    \item P.J. Nahin, "The Science of Radio: With MATLAB and Electronics Workbench Demonstrations", Springer.
\end{itemize}
